Muito se brinca com o boato de Temer ser satanista. Bom, eu diria que, politicamente, ele é uma espécie de satanista sim – e isso é bom (para ele); é isso que pode fazer dele a peça certa. Porque ele não exala autoridade imperial (como um Antônio Carlos Magalhães, ou um Sarney). Não usa ilusionismo hipnótico-histriônico, afirmando com desfaçatez o oposto do que todo mundo sabe (como um Maluf). Não lança charme intelectual (como FHC). Não posa de herói contra um Golias poderoso (como Lula). Nem se vitimiza enquanto faz barbeiragens (como Dilma).

É evidente que ele não é um cara qualquer tentando acertar. Ele enxerga o jogo do poder – mas a novidade é como ele se encaixa no jogo do poder. Talvez seu treinamento como maçom (o que, para os evangélicos, é satanista o suficiente) sirva para posicioná-lo como esse, digamos, igual entre iguais (mas diferentes da plebe). O estranho é que essa entrega tardia patriarcal aristocrática me parece ser boa para o psiquismo nacional; um tremendo alívio após a chantagem ruidosa, incessante e infantilóide da esquerda governista.

É dar um tempinho nas “narrativas grandiosas”, absolutamente saturadas. Ninguém aguenta mais os rompantes de “indignação sagrada”, nem à esquerda nem à direita. Eu não defendo necessariamente as medidas de Temer – aquelas que têm essa marca social meio cruel que os esquerdistas chamam de “neoliberais”. Não defendo sequer, como disse no início, sua permanência no poder. Sou “que se vayan todos” desde criancinha.

Mas minha intuição me diz que Michel Temer está se preparando, sim, para cumprir esses dois anos de mandato-tampão, com alguma estabilidade política e econômica. Toureando a necessidade de uma reforma política, e o tiroteio da Lava Jato (uma possibilidade é a de os vazadores de grampos atingirem só seu entorno, mantendo-o como pino de segurança institucional). Isso é só um chute por enquanto.

###### segundo dia de vício